\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{style}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\numberwithin{equation}{section}

\title{Problemi per il corso di Fisica Teorica 2}
\author{Alessandro Piazza}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Problema 1}
\subsection{Caso classico}
La funzione di partizione classica è
\begin{equation}
    Z = \int \prod_{i=1}^{N} \frac{\dif[3]{\vec{p}_{i}} \, \dif[3]{\vec{x_{i}}}}{(2\pi\hbar)^{3}} \exp\left[-\beta\displaystyle \sum_{j=1}^{N}\left(\frac{(\vec{p}_{j})^{2}}{2m} + \frac{\kappa_{s}}{2} \sum_{k=1}^{3}(\vec{x}_{j+\hat{k}} - \vec{x}_{j} - a\hat{k})^{2}\right)\right]
\end{equation}
La parte cinetica si integra subito essendo \( 3N \) integrali gaussiani indipendenti
\begin{equation}
    Z = \left(\frac{m}{2\pi \hbar^{2} \beta}\right)^{3N/2} \int \prod_{i=1}^{N} \dif[3]{\vec{x}_{i}}e^{-\frac{\beta \kappa_{s}}{2} \sum_{j=1}^{N} (\vec{x}_{j+\hat{k}} - \vec{x}_{j} - a \hat{k})^{2}}
\end{equation}
Facendo lo shift rispetto alla posizione di equilibrio \( \vec{x}_{i} = a i + \vec{y}_{i} \) eliminiamo la dipendenza dal lattice spacing
\begin{equation}
    Z = \left(\frac{m}{2\pi \hbar^{2} \beta}\right)^{3N/2} \int \prod_{i=1}^{N} \dif[3]{\vec{y}_{i}}\, e^{-\frac{\beta \kappa_{s}}{2} \sum_{j=1}^{N}\sum_{k=1}^{3} (\vec{y}_{j+\hat{k}} - \vec{y}_{i})^{2}}
\end{equation}
Con il cambio di variabile \( \vec{z}_{i} = \sqrt{\beta \kappa_{s}} \vec{y_{i}} \) si ha invece
\begin{equation}
    Z = \left(\frac{m}{2\pi \hbar^{2} \beta}\right)^{3N/2} \frac{1}{(\beta \kappa_{s})^{3N/2}} \int \prod_{i=1}^{N} \dif[3]{\vec{z}_{i}}\, e^{-\frac{1}{2} \sum_{j=1}^{N}\sum_{k=1}^{3} (\vec{z}_{j+\hat{k}} - \vec{z}_{i})^{2}} = \left(\frac{m}{2\pi \hbar^{2} \kappa_{s}}\right)^{3N/2} \beta^{-3N} f(N)
\end{equation}
L'energia interna per unità di volume è
\begin{equation}
    u = - \frac{1}{V} \dpd{\log{Z}}{\beta} = \frac{3N}{\beta V} = \frac{3 \rho}{\beta}
\end{equation}
per cui il calore specifico è
\begin{equation}
    c_{v} = \left(\dpd{u}{T}\right)_{N, V} = - \beta^{2} \left(\dpd{u}{\beta}\right)_{N, V} = 3 \rho
\end{equation}

\subsection{Caso quantistico}
Dopo lo shift rispetto alle posizioni di equilibrio \( \vec{x}_{i} = i a \), il termine di potenziale dell'hamiltoniana è una forma quadratica
\begin{equation}
    V(\vec{y}_{1}, \ldots, \vec{y}_{N}) = \frac{\kappa_{s}}{2} \sum_{i, j=1}^{N} \vec{y}_{i} \cdot \left(4 \delta_{ij} - \sum_{k=1}^{3} \delta_{i + \hat{k}, j} + \delta_{i - \hat{k}, j}\right) \vec{y}_{j}
\end{equation}
Cerchiamo gli autovalori della forma quadratica
\begin{gather}
    \sum_{j=1}^{N} \left(6 \delta_{ij} - \sum_{k=1}^{3} \delta_{i + \hat{k}, j} + \delta_{i - \hat{k}, j}\right) \vec{z}_{j} = \lambda \vec{z}_{i} \\
    (\lambda - 6)\vec{z}_{i} + \sum_{k=1}^{3} \vec{z}_{i + \hat{k}} + \vec{z}_{i - \hat{k}} = 0
\end{gather}
Usando le condizioni periodiche al contorno passiamo in trasformata spaziale
\begin{equation}
    \vec{z}_{\vec{j}} = \frac{1}{M^{3/2}} \sum_{\vec{n}} e^{\frac{2\pi i}{M} \vec{n} \cdot \vec{j}} \vec{\xi}_{\vec{n}} \qquad N = M^{3} \qquad n_{i} = -M/2, \ldots, M/2 - 1
\end{equation}
Da cui
\begin{equation}
    \left[(\lambda_{\vec{n}} - 6) + \sum_{k=1}^{3} e^{\frac{2\pi i}{M} \vec{n} \cdot \hat{k}} + e^{-\frac{2\pi i}{M} \vec{n} \cdot \hat{k}}\right] \vec{\xi}_{\vec{n}} = 0
\end{equation}
quindi
\begin{equation}
    \lambda_{\vec{n}} = 6 - 2 \sum_{k=1}^{3}\cos\left(\frac{2\pi}{M} \vec{n} \cdot \hat{k}\right) = 4 \sum_{k=1}^{3} \sin^{2}\left(\frac{\pi}{M} \vec{n} \cdot \hat{k}\right)
\end{equation}
Pertanto l'hamiltoniana si riscrive come una somma di oscillatori armonici disaccoppiati
\begin{equation}
    H = \sum_{\vec{n}} H_{\vec{n}} = \sum_{\vec{n}} \frac{(\vec{q}_{\vec{n}})^{2}}{2m} + \frac{m\omega_{\vec{n}}^{2}}{2} (\vec{\xi}_{\vec{n}})^{2} \qquad \omega_{\vec{n}}^{2} = \frac{\kappa_{s} \lambda_{\vec{n}}}{m}
\end{equation}
La funzione di partizione quantistica del singolo oscillatore armonico tridimensionale è
\begin{equation}
    Z_{\vec{n}} = \tr\left[e ^{-\beta H_{\vec{n}}}\right] = \left(\sum_{m=0}^{+\infty} e^{-\beta \omega_{\vec{n}}(m + 1/2)}\right)^{3} = \left(\frac{e^{-\beta \omega_{\vec{n}}/2}}{1 - e^{-\beta \omega_{\vec{n}}}}\right)^{3}
\end{equation}
Per cui la funzione di partizione è
\begin{equation}
    \log{Z} = \sum_{\vec{n}} \log{Z_{\vec{n}}} = - 3\beta \sum_{\vec{n}} \frac{\omega_{\vec{n}}}{2} - 3\sum_{\vec{n}} \log\left(1 - e^{-\beta \omega_{\vec{n}}}\right)
\end{equation}
L'energia interna è
\begin{equation}
    U = - \dpd{\log Z}{\beta} = \sum_{\vec{n}} \frac{3\omega_{\vec{n}}}{2} +3\sum_{\vec{n}} \frac{\omega_{\vec{n}} e^{-\beta \omega_{\vec{n}}}}{1 - e^{-\beta \omega_{\vec{n}}}} = U_{0} + 3\sum_{\vec{n}} \frac{\omega_{\vec{n}}}{e^{\beta \omega_{\vec{n}}} - 1}
\end{equation}
Facciamo ora il limite termodinamico del sistema, ovvero \( L = a M \to +\infty \) tenendo \( a \) fissato. In tale limite la relazione di dispersione diventa lineare
\begin{equation}
    \omega_{\vec{n}}^{2} = \frac{4\kappa_{s}}{m} \sum_{k=1}^{3} \sin^{2}\left(\frac{\pi a}{L} \vec{n} \cdot \hat{k}\right) \simeq \frac{\kappa_{s} a^{2}}{m} \sum_{k=1}^{3} \frac{4\pi^{2}}{L^{2}}(\vec{n} \cdot \hat{k})^{2} = c_{s}^{2} \left(\frac{2\pi \abs{\vec{n}}}{L}\right)^{2}
\end{equation}
cioé \( \omega_{\vec{q}} = c_{s} \abs{\vec{q}} \) in termini dell'impulso fisico \( \vec{q} = 2\pi \vec{n} / L \). L'energia interna è allora
\begin{equation}
    U - U_{0} = 3\sum_{\vec{n} = - \vec{n}\ped{max}}^{\vec{n}\ped{max}} \frac{\omega_{\vec{n}}}{e^{\beta \omega_{\vec{n}}} - 1} = 3 \int^{\vec{n}\ped{max}}_{-\vec{n}\ped{max}} \dif[3]{\vec{n}} \, \frac{c_{s}\abs{\vec{q}}}{e^{\beta c_{s} \abs{\vec{q}}} - 1} = \frac{3 L^{3}}{(2\pi)^{3}} \int\limits^{|\vec{q}|\leq q\ped{max}} \dif[3]{\vec{q}} \, \frac{c_{s}\abs{\vec{q}}}{e^{\beta c_{s} \abs{\vec{q}}} - 1}
\end{equation}
L'impluso massimo è
\begin{equation}
    q\ped{max} = \frac{2\pi}{L} \abs{\vec{n}\ped{max}} = \frac{2\pi}{L} \frac{M}{2} = \frac{\pi}{a}
\end{equation}
quindi, posto \( V = L^{3} \)
\begin{equation}
    U - U_{0} = \frac{3 V}{(2\pi)^{3}} 4\pi c_{s} \int_{0}^{\pi/a} \frac{q}{e^{\beta c_{s} q} - 1} q^{2} \dif{q}
\end{equation}
Facendo il cambio di variabile \( x = \beta c_{s} q \) si ha
\begin{equation}
    U - U_{0} = \frac{3 c_{s} V}{2 \pi^{2}} \frac{1}{(\beta c_{s})^{4}}\int_{0}^{\pi \beta c_{s}/a} \frac{x^{3}}{e^{x} - 1} \dif{x} = \frac{3 V}{2\pi^{2} c_{s}^{3}} \frac{1}{\beta^{4}} \int_{0}^{\pi \beta c_{s}/a} \frac{x^{3}}{e^{x} - 1} \dif{x}
\end{equation}
Nel limite di bassa temperatura (cioé \( \beta c_{s} / a \to +\infty \)) si ha allora
\begin{equation}
    U - U_{0} \simeq \frac{3 V}{2\pi^{2} c_{s}^{3}} \frac{1}{\beta^{4}} \int_{0}^{+\infty} \frac{x^{3}}{e^{x} - 1} \dif{x} = \frac{\pi^{2} V}{10 c_{s}^{3}} \frac{1}{\beta^{4}}
\end{equation}
Il calore specifico per unità di volume è quindi
\begin{equation}
    c_{v} = - \frac{\beta^{2}}{V} \left(\dpd{U}{\beta}\right)_{N, V} = \frac{2\pi^{2}}{5 c_{s}^{3}} \frac{1}{\beta^{3}} \propto T^{3}
\end{equation}

\section{Problema 7}
Indichiamo i campi complessi \( \phi, \phi^{*} \) con
\begin{equation}
    \phi = \pi_{+} = \frac{\pi_{1} + i \pi_{2}}{\sqrt{2}} \qquad \phi^{*} = \pi_{-} = \frac{\pi_{1} - i \pi_{2}}{\sqrt{2}}
\end{equation}
con \( \pi_{1, 2} \) campi hermitiani. La lagrangiana è
\begin{align}
  \mathscr{L} &= \partial_{\mu} \pi_{-} \partial^{\mu} \pi_{+} - m^{2} \pi_{-} \pi_{+} - \frac{g}{4} (\pi_{-})^{2} (\pi_{+})^{2} \\
              &= \frac{1}{2} (\partial_{\mu} \pi_{1})^{2} - \frac{m^{2}}{2} \pi_{1}^{2} + \frac{1}{2} (\partial_{\mu} \pi_{2})^{2} - \frac{m^{2}}{2} \pi_{2}^{2} - \frac{g}{8} (\pi_{1}^{2} + \pi_{2}^{2})^{2}
\end{align}
Le regole di Feynamnn sono
\begin{align}
  \includegraphics[valign=c]{img/propagatore} &= \frac{i}{p^{2} - m^{2} + i\varepsilon} \\[1em]   \includegraphics[valign=c]{img/vertice} &= -\frac{ig}{4}
\end{align}

\subsection{Simmetrie}
La lagrangiana, oltre a essere naturalmente invriante sotto il gruppo Lorentz, è invariante sotto la simmetria globale \( U(1) \)
\begin{equation}
    \pi_{+}(x) \to \pi_{+}'(x) = e^{i\theta} \pi_{+}(x) \qquad \pi_{-}(x) \to \pi_{-}'(x) = e^{-i\theta} \pi_{-}(x)
\end{equation}
o in modo equivalente sotto l'azione del gruppo \( SO(2) \) che agisce su parte reale e immaginaria
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        \pi_{1}(x) \\
        \pi_{2}(x)
    \end{pmatrix}
    \to
    \begin{pmatrix}
        \pi_{1}'(x) \\
        \pi_{2}'(x)
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        \cos\theta & -\sin\theta \\
        \sin\theta & \cos\theta
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        \pi_{1}(x) \\
        \pi_{2}(x)
    \end{pmatrix}
\end{equation}
La corrente di Noether classicamente conservata associata a tale simmetria continua è
\begin{equation}
    J_{\mu} = i (\pi_{+} \partial_{\mu} \pi_{-} - \pi_{-} \partial_{\mu} \pi_{+}) = \pi_{1} \partial_{\mu} \pi_{2} - \pi_{2} \partial_{\mu} \pi_{1}
\end{equation}
La carica conservata è
\begin{equation}
    Q = \int \dif[3]{\vec{x}} J_{0}(\vec{x}, 0)
\end{equation}
pari al numero di \( \pi_{+} \) meno il numero di \( \pi_{-} \). I campi \( \pi_{\pm} \) sono ``autostati'' della carica nel senso che \( [Q, \pi_{\pm}] = \pm i \pi_{\pm} \), pertanto le uniche funzioni di green non nulle a 2 e 4 punti sono
\begin{align}
  G^{(2)}(x_{1}, x_{2}) &= \braket{\Omega | T\left\{\pi_{+}(x_{1}) \pi_{-}(x_{2})\right\}} \\
  G^{(4)}(x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}) &= \braket{\Omega | T\left\{\pi_{+}(x_{1}) \pi_{-}(x_{2}) \pi_{+}(x_{2}) \pi_{-}(x_{4})\right\}}
\end{align}

\subsection{Funzione a 2 punti a 2 loop}
Come mostrato in appendice si ha
\begin{equation}
    -i \Gamma^{(2)} = \left(\text{inverso del propagatore libero}\right) - \left(\sum \text{ diagrammi 1PI con 2 gambe esterne}\right)
\end{equation}
A 2 loops si ha
\begin{equation}
    \text{1PI} = (\text{1 loop}) + (\text{cactus}) + (\text{sunset}) + O(g^{3})
\end{equation}
dove i diagrammi sono riportati in Figura~\ref{fig:diagrammi-gamma-2}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \subfigure[1 loop]{
        \includegraphics{img/1-loop}
    }
    \hfill
    \subfigure[cactus]{
        \includegraphics{img/cactus}
    }
    \hfill
    \subfigure[sunset]{
        \includegraphics{img/sunset}
    }
    \caption{\label{fig:diagrammi-gamma-2} diagrammi di Feynamnn per il calcolo della \( \Gamma^{(2)} \).}
\end{figure}


Calcoliamo prima il tutto nella teoria bare, per cui facciamo il cambio di notazione \( m \to m\ped{B}, g \to g\ped{B} \). Procediamo con il calcolo in regolarizzazione dimensionale, per cui essendo la dimensione in massa \( [g] = 4 - D = \epsilon \), poniamo \( g\ped{B} = \mu_{0}^{\epsilon} \tilde{g}\ped{B} \) con \( [\tilde{g}\ped{B}] = 0 \) e \( \mu_{0} \) scala arbitaria di massa.

\paragraph{1 loop}
Usando il trucco di Schwinger\footnote{
    \begin{equation}
        \frac{1}{A^{\alpha}} = \frac{1}{\Gamma(\alpha)} \int_{0}^{+\infty} \dif{t} \, t^{\alpha-1} e^{-A t}
    \end{equation}
} si ha
\begin{align}
  (\text{1 loop}) &= -\frac{ig\ped{B}}{4} \cdot 4 \cdot \int \frac{\dif[D]{q}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{i}{q^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \\
                  &= -ig\ped{B} \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{q^{2}\ped{E} + m\ped{B}^{2}}
                    = -i g\ped{B} \int_{0}^{+\infty} \dif{t} \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} e^{-t(q^{2}\ped{E} + m\ped{B}^{2})} \\
                  &= -\frac{ig\ped{B}}{(4\pi)^{D/2}} \int_{0}^{+\infty}\dif{t} \, t^{-D/2} e^{-t m\ped{B}^{2}} = - ig\ped{B} \frac{m\ped{B}^{D - 2}}{(4\pi)^{D/2}} \Gamma\left(1 - \frac{D}{2}\right)
\end{align}
Usando \( D = 4 - \epsilon \) si ha
\begin{equation}
    (\text{1 loop}) = -i m\ped{B}^{2} \frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}} \left(\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right)^{\epsilon/2} \Gamma\left(\frac{\epsilon}{2} - 1\right)
\end{equation}
Usando ora che
\begin{equation}
    \Gamma(\alpha - n) = \frac{(-1)^{n}}{n} \left[\frac{1}{\alpha} - \gamma + \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n} + O(\alpha)\right]
\end{equation}
Si ha
\begin{equation}
    (\text{1 loop}) = i m\ped{B}^{2} \frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}} \left[\frac{2}{\epsilon} + \log\left(\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right) + 1 - \gamma + O(\epsilon)\right]
\end{equation}

\paragraph{2 loop: cactus}
Essendo gli impulsi nel diagramma a cactus indipendenti, possiamo fattorizzare un contributo identico ad \( (\text{1 loop}) \).
\begin{align}
  (\text{cactus}) &= \left(-\frac{ig\ped{B}}{4}\right)^{2} \cdot 8 \cdot \int \frac{\dif[D]{q_{1}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{\dif[D]{q_{2}}}{{(2\pi)}^{D}} \left(\frac{i}{q_{1}^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \right)^{2} \frac{i}{q_{2}^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \\
                  & = \frac{ig\ped{B}}{2} \int \frac{\dif[D]{q}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{\left(q^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon\right)^{2}} \cdot (\text{1 loop})
\end{align}
Per il primo integrale si ha, usando sempre il trucco di Schwinger
\begin{align}
  \int \frac{\dif[D]{q}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{\left(q^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon\right)^{2}}
  &= i \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{(q\ped{E}^{2} + m\ped{B}^{2})^{2}} \\
  &= i \int_{0}^{+\infty} \dif{t}  \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \, t \, e^{-t(q\ped{E}^{2} + m\ped{B}^{2})} \\
  &= \frac{i}{(4\pi)^{D/2}} \int_{0}^{+\infty} \dif{t} \, t^{1 - D/2} e^{-t m\ped{B}^{2}} \\
  &=  \frac{i}{(4\pi)^{D/2}} m\ped{B}^{D - 4} \Gamma\left(2 - \frac{D}{2}\right)
\end{align}
Pertanto
\begin{align}
  (\text{cactus}) &= \left[- \frac{g\ped{B}}{2} \frac{m\ped{B}^{D - 4} }{(4\pi)^{D/2}} \Gamma\left(2 - \frac{D}{2}\right) \right] \cdot \left[  - ig\ped{B} \frac{m\ped{B}^{D - 2}}{(4\pi)^{D/2}} \Gamma\left(1 - \frac{D}{2}\right) \right] \\
                  &= \frac{i g\ped{B}^{2}}{2} \frac{m\ped{B}^{2D - 6}}{(4\pi)^{D}} \Gamma\left(2 - \frac{D}{2}\right) \Gamma\left(1 - \frac{D}{2}\right) \\
                  &= \frac{i}{2} m\ped{B}^{2} \left[\frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}}\right]^{2} \left[\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right]^{\epsilon} \Gamma\left(\frac{\epsilon}{2}\right) \Gamma\left(\frac{\epsilon}{2} - 1\right)
\end{align}
Usando l'espansione asintotica della \( \Gamma \) di Eulero
\begin{equation}
    (\text{cactus}) = - i m\ped{B}^{2} \left[\frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}}\right]^{2} \left[\frac{2}{\epsilon^{2}} + \frac{2}{\epsilon} \left(\frac{1}{2} - \gamma +  \log\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right) + O(1)\right]
\end{equation}

\paragraph{2 loop: sunset} Calcoliamo prima di tutti il seguente integrale
\begin{align}
  V(k\ped{E}) &= \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}}  \frac{1}{q\ped{E}^{2} + m\ped{B}^{2}} \frac{1}{(q\ped{E} + k\ped{E})^{2} + m\ped{B}^{2}} \\
              &= \int_{0}^{+\infty} \dif{t_{1}} \dif{t_{2}} \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \, e^{-t_{1}q\ped{E}^{2} - t_{2}(q\ped{E} + k\ped{E})^{2} - (t_{1} + t_{2}) m\ped{E}^{2}} \\
              &= \int_{0}^{+\infty} \dif{t_{1}} \dif{t_{2}} \, e^{-(t_{1} + t_{2})m\ped{B}^{2}}\int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \, e^{-(t_{1} + t_{2}) \left(q\ped{E} + \frac{t_{2}}{t_{1} + t_{2}} k\ped{E}\right)^{2} + \frac{t_{2}^{2}}{t_{1} + t_{2}} k\ped{E}^{2} - t_{2} k\ped{E}^{2}} \\
              &= \frac{1}{(4\pi)^{D/2}}\int_{0}^{+\infty} \dif{t_{1}} \dif{t_{2}} e^{-(t_{1} + t_{2})m\ped{B}^{2} - \frac{t_{1} t_{2}}{t_{1} + t_{2}} k\ped{E}^{2}} (t_{1} + t_{2})^{-D/2} \\
              &=  \frac{1}{(4\pi)^{D/2}} \int_{0}^{1} \dif{t} \int_{0}^{+\infty} \dif{s} \, s^{1 - D/2} e^{-\left[m\ped{B}^{2} + t (1 - t) k\ped{E}^{2}\right] s} \\
              &= \frac{1}{(4\pi)^{D/2}} \, \Gamma\left(2 - \frac{D}{2}\right) \int_{0}^{1} \dif{t} \left[m\ped{B}^{2} + t(1 - t) k\ped{E}^{2}\right]^{\frac{D}{2} - 2}
\end{align}

Passiamo ora al diagramma di Feynman. Ruotiamo all'euclideo e poniamo \( p = (i p\ped{E}^{0}, \vec{p}\ped{E}) \)
\begin{align}
  (\text{sunset}) &= \left(-\frac{i g\ped{B}}{4}\right)^{2} \cdot 8 \cdot \int \frac{\dif[D]{q_{1}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{\dif[D]{q_{2}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{i}{q_{1}^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon}\frac{i}{q_{2}^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon}  \frac{i}{(p + q_{1} + q_{2})^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \\
                  &= \frac{i g\ped{B}^{2}}{2} \int \frac{\dif[D]{q\ped{1, E}}}{{(2\pi)}^{D}}  \frac{\dif[D]{q\ped{2, E}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{q\ped{1, E}^{2} + m\ped{B}^{2}} \frac{1}{q\ped{2, E}^{2} + m\ped{B}^{2}}  \frac{1}{(p\ped{E} + q\ped{1, E} + q\ped{2, E})^{2} + m\ped{B}^{2}} \\
\end{align}
Inseriamo l'identità
\begin{equation}
    1 = \frac{1}{2D} \left(\frac{\partial q\ped{1, E}^{\mu} }{\partial q\ped{1, E}^{\mu}} + \frac{\partial q\ped{2, E}^{\mu} }{\partial q\ped{2, E}^{\mu}}\right)
\end{equation}
Integrando per parti e con un po' di manipolazioni si trova
\begin{align}
  (\text{sunset}) &= -\frac{i g\ped{B}^{2}}{2(D - 3)} \int \frac{\dif[D]{q\ped{1, E}}}{{(2\pi)}^{D}}  \frac{\dif[D]{q\ped{2, E}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{3 m\ped{B}^{2} + p\ped{E} \cdot (q\ped{1, E} + q\ped{2, E} + p\ped{E})}{(q\ped{1, E}^{2} + m\ped{B}^{2})(q\ped{2, E}^{2} + m\ped{B}^{2})[(p\ped{E} + q\ped{1, E} + q\ped{2, E})^{2} + m\ped{B}^{2}]^{2}} \\
                  &= - \frac{i g\ped{B}^{2}}{2(D - 3)}\left[3 m\ped{B}^{2} A(p\ped{E}) + B(p\ped{E})\right]
\end{align}
dove
\begin{align}
  A(p\ped{E}) &= \frac{\Gamma(4 - D)}{(4\pi)^{D}} m\ped{B}^{2D - 8} \int_{0}^{1} \dif{x} \, [x(1 - x)]^{D/2 - 2} \int_{0}^{1} \dif{y} \, y^{1 - D/2} (1 - y) \left[y + \frac{1 - y}{x(1 -x)} + y(1 - y) \frac{p\ped{E}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right]^{D - 4} \\
  B(p\ped{E}) &= \frac{\Gamma(4 - D)}{(4\pi)^{D}} m\ped{B}^{2D - 8} p\ped{E}^{2} \int_{0}^{1} \dif{x} \, [x(1 - x)]^{D/2 - 2} \int_{0}^{1} \dif{y} \, y^{2 - D/2} (1 - y) \left[y + \frac{1 - y}{x(1 -x)} + y(1 - y) \frac{p\ped{E}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right]^{D - 4}
\end{align}
In termini di \( \epsilon = 4 - D \)
\begin{align}
  A(p\ped{E}) &= \frac{\Gamma(\epsilon)}{(4\pi)^{4}} \left(\frac{4\pi}{m\ped{B}^{2}}\right)^{\epsilon} \int_{0}^{1} \dif{x} \, x^{-\epsilon/2}(1 - x)^{-\epsilon/2} \int_{0}^{1} \dif{y} \, y^{\epsilon/2 - 1} (1 - y) \left[y + \frac{1 - y}{x(1 -x)} + y(1 - y) \frac{p\ped{E}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right]^{-\epsilon} \\
  B(p\ped{E}) &= p\ped{E}^{2} \frac{\Gamma(\epsilon)}{(4\pi)^{4}} \left(\frac{4\pi}{m\ped{B}^{2}}\right)^{\epsilon} \int_{0}^{1} \dif{x} \, x^{-\epsilon/2}(1 - x)^{-\epsilon/2} \int_{0}^{1} \dif{y} \, y^{\epsilon/2} (1 - y) \left[y + \frac{1 - y}{x(1 -x)} + y(1 - y) \frac{p\ped{E}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right]^{-\epsilon}
\end{align}
Lo sviluppo per \( \epsilon \to 0 \) è
\begin{align}
  A(p\ped{E}) &= \frac{1}{(4\pi)^{4}} \left[\frac{2}{\epsilon^{2}} + \frac{1}{\epsilon} \left(1 - 2\gamma + 2 \log\frac{4\pi}{m\ped{B}^{2}}\right) + O(1)\right] \\
  B(p\ped{E}) &= \frac{p\ped{E}^{2}}{(4\pi)^{2}} \frac{1}{2\epsilon} \\
\end{align}
Pertanto
\begin{equation}
    (\text{sunset}) = - i m\ped{B}^{2} \left[\frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}}\right]^{2} \left[\frac{3}{\epsilon^{2}} + \frac{3}{\epsilon}\left(\frac{3}{2} - \gamma + \log\frac{4\pi\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}} + \frac{p\ped{E}^{2}}{12 m\ped{B}^{2}}\right) + O(1)\right]
\end{equation}

\paragraph{Funzione a 2 punti bare} Mettento tutto insieme (ricordando che \( p^{2} = - p\ped{E}^{2} \))
\begin{align}
  -i \tilde{\Gamma}^{(2)}(p) &= -i (p^{2} - m\ped{B}^{2}) - \left\{
                               i m\ped{B}^{2} \frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}} \left[\frac{2}{\epsilon} +  1 - \gamma + \log\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}} + O(\epsilon)\right] \right.\\
                             & \qquad - i m\ped{B}^{2} \left[\frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}}\right]^{2} \left[\frac{2}{\epsilon^{2}} + \frac{2}{\epsilon} \left(\frac{1}{2} - \gamma +  \log\frac{4\pi \mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}}\right) + O(1)\right] \\
                             & \qquad \left. - i m\ped{B}^{2} \left[\frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}}\right]^{2} \left[\frac{3}{\epsilon^{2}} + \frac{3}{\epsilon}\left(\frac{3}{2} - \gamma + \log\frac{4\pi\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}} - \frac{p^{2}}{12 m\ped{B}^{2}}\right) + O(1)\right] \right\}
\end{align}
Ovvero, posto \( \alpha\ped{B} = \tilde{g}\ped{B} / (4\pi)^{2} \)
\begin{align}
  \tilde{\Gamma}^{(2)}\ped{B}(p) &= p^{2} - m\ped{B}^{2} \left\{1 - \alpha\ped{B}\left(\frac{2}{\epsilon} + 1 - \gamma + \log\frac{4\pi\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}} + O(\epsilon)\right) +\alpha\ped{B}^{2} \left[\frac{5}{\epsilon^{2}} + \frac{1}{\epsilon}\left(\frac{11}{2} - 5 \gamma + 5 \log\frac{4\pi\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2}} - \frac{p^{2}}{4 m\ped{B}^{2}} \right) + O(1)\right]  \right\}
\end{align}

\paragraph{Rinormalizzazione in \( \overline{\text{MS}}\) a 1 loop}
Introduciamo le costanti di rinormalizzazione
\begin{equation}
    \phi\ped{B} = Z_{\phi}^{1/2} \phi\ped{R} \qquad m\ped{B}^{2} = \frac{Z_{m}}{Z_{\phi}} m\ped{R}^{2} \qquad \tilde{g}\ped{B} = \left(\frac{\mu}{\mu_{0}}\right)^{\epsilon} \frac{Z_{g}}{Z_{\phi}^{2}} \tilde{g}\ped{R}
\end{equation}
con \( Z_{\phi}, Z_{m}, Z_{g} \) serie di pontenze in \( \tilde{g}\ped{R} \) con coefficienti divergenti nel limite \( \epsilon \to 0 \).
Dobbiamo imporre che la funzione a due punti rinormalizzata sia
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(2)}\ped{R}(p; \mu, m\ped{R}^{2}, \tilde{g}\ped{R}) = Z_{\phi} \tilde{\Gamma}^{(2)}\ped{B}\left(p; \frac{Z_{m}}{Z_{\phi}} m\ped{R}^{2},  \left(\frac{\mu}{\mu_{0}}\right)^{\epsilon} \frac{Z_{g}}{Z_{\phi}^{2}} \tilde{g}\ped{R} \right)
\end{equation}
All'ordine 1 in \( \alpha\ped{R} \propto \tilde{g}\ped{R} \) si ha
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}\ped{R}^{(2)} = Z_{\phi}p^{2} - m\ped{R}^{2}\left\{Z_{m} - \alpha\ped{R}\left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log4\pi\right) - \alpha\ped{R}\left(1 + \log\frac{\mu^{2}}{m\ped{R}^{2}}\right)\right\}
\end{equation}
da cui
\begin{equation}
    Z_{\phi} = 1 + O(\alpha\ped{R}^{2}) \quad Z_{m} = 1 + \left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi}\right)\alpha\ped{R} + O(\alpha\ped{R}^{2})
\end{equation}
e la funzione a 2 punti rinormalizzata è
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(2)}\ped{R, \overline{MS}}(p; \mu, m\ped{R}^{2}, \alpha\ped{R}) = p^{2} - m\ped{R}^{2}\left[1 - \alpha\ped{R}\left(1 + \log\frac{\mu^{2}}{m\ped{R}^{2}}\right)\right] + O(\alpha\ped{R}^{2})
\end{equation}

\subsection{Scattering \texorpdfstring{\( \pi_{+} \pi_{-} \to \pi_{+} \pi_{-} \)}{pi+ pi- to pi+ pi-}}

\paragraph{Funzione a 4 punti a 1 loop} Dobbiamo calcolare
\begin{equation}
    -i\tilde{\Gamma}^{(4)}(p_{1}, p_{2}, p'_{1}, p'_{2}) = -\left[(\text{vertice}) + (\text{1 loop } s) +  (\text{1 loop } t) +  (\text{1 loop\ } u)\right]
\end{equation}
dove il diagramma nel canale \( s \) è mostrato in Figura~\ref{fig:diagarammi-gamma-4} e gli altri si ottengono per permutazione degli impulsi esterni.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics{img/4-1-loop}
    \caption{\label{fig:diagarammi-gamma-4} 1 loop \( s \).}
\end{figure}

Il vertice è semplicemente
\begin{equation}
    (\text{vertice}) = - \frac{i g\ped{B}}{4} \cdot 4 = -i g\ped{B}
\end{equation}
Per il diagramma a 1 loop, facciamo solo il canale \( s \), gli altri si ottengono scambiando \( s \leftrightarrow t \) e \( s \leftrightarrow u \).
\begin{align}
  (\text{1 loop } s) &= \left(\frac{-ig\ped{B}}{4}\right)^{2} \cdot 8 \cdot \int \frac{\dif[D]{q}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{i}{q^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \frac{i}{(q + p_{1} + p_{2})^{2} - m\ped{B}^{2} + i\varepsilon} \\
                     &= \frac{i g\ped{B}^{2}}{2} \int \frac{\dif[D]{q\ped{E}}}{{(2\pi)}^{D}} \frac{1}{q\ped{E}^{2} + m\ped{B}^{2}} \frac{1}{(q\ped{E} + p\ped{1, E} + p\ped{2, E})^{2} + m\ped{B}^{2}} = \frac{i g\ped{B}^{2}}{2} V(p\ped{1, E} + p\ped{2, E})
\end{align}
ove \( p = (i p\ped{E}^{0}, \vec{p}\ped{E}) \). Abbiamo già cacolato \( V \) nel punto precedente, pertanto
\begin{align}
  (\text{1 loop } s) &= \frac{i g\ped{B}^{2}}{2 (4\pi)^{D/2}} \Gamma\left(2 - \frac{D}{2}\right) \int_{0}^{1} \dif{t} \left[m\ped{B}^{2} + t(1 - t) (p\ped{1, E} + p\ped{2, E})^{2}\right]^{\frac{D}{2} - 2}
\end{align}
Ricodiamo la definizione di \( s = (p_{1} + p_{2})^{2} = - (p\ped{1, E} + p\ped{2, E})^{2} \) e posto \( D = 4 - \epsilon \) si ha
\begin{align}
  (\text{1 loop } s) &= \frac{i}{2} \tilde{g}\ped{B} \mu_{0}^{\epsilon} \frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}} (4\pi \mu_{0}^{2})^{\epsilon/2} \Gamma\left(\frac{\epsilon}{2}\right) \int_{0}^{1} \dif{t}\left[m\ped{B}^{2} - t(1 - t) s\right]^{-\epsilon/2} \\
                     &= \frac{i}{2} \tilde{g}\ped{B} \mu_{0}^{\epsilon} \frac{\tilde{g}\ped{B}}{(4\pi)^{2}} \left[\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi} + \int_{0}^{1} \dif{t} \log\left(\frac{\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2} - t(1 - t) s}\right) + O(\epsilon)\right]
\end{align}
Posto
\begin{equation}
    A\ped{B}(s) = \int_{0}^{1} \dif{t} \log\left(\frac{\mu_{0}^{2}}{m\ped{B}^{2} - t(1 - t) s}\right)
\end{equation}
si ha allora (\( \alpha\ped{B} = \tilde{g}\ped{B}/(4\pi)^{2} \))
\begin{align}
  \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{B}(p_{i}) &= -\tilde{g}\ped{B} \mu_{0}^{\epsilon}\left[1 - \frac{3}{2} \alpha\ped{B}\left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi} + \frac{1}{3}A\ped{B}(s) +  \frac{1}{3}A\ped{B}(t) +  \frac{1}{3}A\ped{B}(u)\right) + O(\alpha\ped{B}^{2})\right]
\end{align}

\paragraph{Rinormalizzazione in \( \overline{\text{MS}} \) a 1 loop} Dobbiamo imporre
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{R}(p_{i}; \mu, m\ped{R}^{2}, \tilde{g}\ped{R}) = Z_{\phi}^{2} \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{B}\left(p_{i}; \frac{Z_{m}}{Z_{\phi}} m\ped{R}^{2},  \left(\frac{\mu}{\mu_{0}}\right)^{\epsilon} \frac{Z_{g}}{Z_{\phi}^{2}} \tilde{g}\ped{R}\right)
\end{equation}
Ovvero (\( \alpha\ped{R} = \tilde{g}\ped{R}/(4\pi)^{2} \))
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{R} = - \tilde{g}\ped{R} \mu^{\epsilon} Z_{g} \left[1 - \frac{3}{2}\alpha\ped{R} \frac{Z_{g}}{Z_{\phi}^{2}}\left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi} +  \frac{1}{3}A\ped{R}(s) +  \frac{1}{3}A\ped{R}(t) +  \frac{1}{3}A\ped{R}(u)\right) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right]
\end{equation}
dove
\begin{equation}
    A\ped{R}(s) = \int_{0}^{1} \dif{t} \log\left(\frac{\mu^{2}}{m\ped{R}^{2} - t(1 - t) s}\right)
\end{equation}
Dalla rinormalizzazione della funzione a 2 punti sappiamo già che \( Z_{\phi} = 1 + O(\alpha\ped{R}^{2}) \), mentre \( Z_{g} = 1 + O(\alpha\ped{R}) \) quindi
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{R} = - \tilde{g}\ped{R} \mu^{\epsilon} \left[Z_{g} - \frac{3}{2}\alpha\ped{R}\left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi}\right) - \frac{1}{2}\alpha\ped{R}(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right]
\end{equation}
Otteniamo quindi
\begin{equation}
    Z_{g} = 1 +  \frac{3}{2}\left(\frac{2}{\epsilon} - \gamma + \log{4\pi}\right)\alpha\ped{R} + O(\alpha\ped{R}^{2})
\end{equation}
mentre la funzione a 4 punti rinormalizzata è
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}\ped{R, \overline{MS}}^{(4)}(p_{i}) = - g\ped{R} \left[1 - \frac{1}{2}\alpha\ped{R}\left(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)\right) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right]
\end{equation}

\paragraph{Matching con i parametri fisici} Troviamo la relazione massa fisica e coupling fisico, definite da
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(2)}\ped{R}(p^{2} = m\ped{ph}^{2}) = 0 \qquad \tilde{\Gamma}^{(4)}(s = 4m\ped{ph}^{2}, t = 0, u = 0) = - g\ped{ph} = - (4\pi)^{2} \alpha\ped{ph}
\end{equation}
Si trova a 1 loop
\begin{align}
  m\ped{R}^{2} &= m\ped{ph}^{2} \left[1 + \alpha\ped{ph} \left(1 + \log\frac{\mu^{2}}{m\ped{ph}^{2}}\right) + O(\alpha\ped{ph}^{2})\right] \\
  \alpha\ped{R} &= \alpha\ped{ph} \left[1 - \alpha\ped{ph}\left(1 - \frac{3}{2} \log\frac{\mu^{2}}{m\ped{ph}^{2}}\right) + O(\alpha\ped{ph}^{2})\right]
\end{align}
In termini della costante fisica
\begin{equation}
    \tilde{\Gamma}^{(4)}\ped{R} = -(4\pi)^{2}\alpha\ped{ph}\left[1 - \alpha\ped{ph}\left(1 + A\ped{ph}(s) + A\ped{ph}(t) + A\ped{ph}(u)\right)\right]
\end{equation}
ove
\begin{equation}
    A\ped{ph}(s) = \int_{0}^{1} \dif{t} \log\left(\frac{m\ped{ph}^{2}}{m\ped{ph}^{2} - t(1 - t) s}\right)
\end{equation}



\paragraph{Sezione d'urto} La sezione d'urto differenziale è
\begin{equation}
    \dif{\sigma_{\pi_{+}\pi_{-} \to \pi_{+} \pi_{-}}} = (2\pi)^{4} \delta^{(4)}(p_{1}' + p_{2}' - p_{1} - p_{2}) \abs{\mathcal{A}}^{2}\frac{1}{2E(\vec{p}_{1})} \frac{1}{2E(\vec{p}_{2})} \frac{1}{\abs{\vec{v}_{1} - \vec{v_{2}}}}\frac{\dif[3]{\vec{p}_{1}}}{(2\pi)^{3} 2E(\vec{p}'_{1})}  \frac{\dif[3]{\vec{p}'_{2}}}{(2\pi)^{3} 2E(\vec{p}'_{2})}
\end{equation}
Per la teoria \( \phi^{4} \) il diagramma 1PI con 3 gambe esterne è nullo quindi la funzione di Green amputata connessa è
\begin{equation}
    i \mathcal{A} = \tilde{G}\ped{c, amp}^{(4)}(p_{i}) = \sum \left(\text{1PI con 4 gambe esterne}\right) = i \tilde{\Gamma}^{(4)}
\end{equation}
Quindi nello schema \( \overline{\text{MS}} \) a 1 loop si ha
\begin{equation}
    |\mathcal{A}|^{2} = (4\pi)^{4}\alpha\ped{R}^{2}\left[1 - \alpha\ped{R}\left(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)\right) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right]
\end{equation}
Mettendoci nel centro di massa si ha \( \vec{p} = \vec{p}_{1} = - \vec{p}_{2} \) e \( E(\vec{p}_{1}) = E(\vec{p}_{2}) = \sqrt{s}/2 \), essendo on-shell
\begin{equation}
    \abs{\vec{p}} = \sqrt{\frac{s}{4} - m^{2}} \qquad \abs{\vec{v}_{1} - \vec{v}_{2}} = \frac{2 \abs{\vec{p}}}{E(\vec{p})} = 2\sqrt{1 - \frac{4m^{2}}{s}}
\end{equation}
Usando la conservazione del quadrimpulso si ha anche \( (\vec{p}_{2})' = - (\vec{p}_{1})' \) e \( E(\vec{p}_{1}') = E(\vec{p}_{2}') = \sqrt{s}/2 \) quindi
\begin{align}
  \sigma &= \frac{(2\pi)^{4} (4\pi)^{4}}{(2\pi)^{6}} \frac{1}{s^{2}} \frac{1}{2\sqrt{1 - 4m^{2}/s}}\int \delta(2E(\vec{p}') - \sqrt{s}) \, \alpha\ped{R}^{2}\left[1 - \alpha\ped{R}(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right] \dif[3]{\vec{p}'} \\
         &= \frac{32 \pi^{2}}{s^{2}\sqrt{1 - 4m^{2}/s}} \alpha\ped{R}^{2} \int \dif{\Omega} \int_{0}^{+\infty} (p')^{2} \dif{p'} \, \frac{\sqrt{s}}{4p'} \delta\left(p' - \sqrt{\frac{s}{4} - m^{2}}\right) \left[1 - \alpha\ped{R}(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right] \\
         &= \frac{4 \pi^{2}}{s} \alpha\ped{R}^{2} \int \dif{\Omega} \left[1 - \alpha\ped{R}(A\ped{R}(s) + A\ped{R}(t) + A\ped{R}(u)) + O(\alpha\ped{R}^{2})\right]
\end{align}
Ove
\begin{equation}
    t = (4m^{2} - s) \sin^{2}\frac{\theta}{2} \qquad u =  (4m^{2} - s) \cos^{2}\frac{\theta}{2}
\end{equation}
Così infine
\begin{equation}
    \dod{\sigma}{\cos\theta} = \frac{8 \pi^{3}}{s} \alpha\ped{R} \left\{1 - \alpha\ped{R}\left[A\ped{R}(s) + A\ped{R}\left((4m^{2}\ped{ph} - s) \sin^{2}\frac{\theta}{2}\right) + A\ped{R}\left((4m^{2}\ped{ph} - s) \cos^{2}\frac{\theta}{2}\right)\right] + O(\alpha\ped{R}^{2})\right\}
\end{equation}
Tale sezione d'urto è ancora espressa in funzione dei parametri rinormalizzati che dipendono esplicitamente dalla scala arbitraria \( \mu \). Ad alte energie \( s \gg m^{2}\ped{ph} \) la funzione \( A\ped{R} \) è
\begin{equation}
    A\ped{R}(s; \mu) = \int_{0}^{1} \dif{t} \log \frac{\mu^{2}}{m\ped{R}^{2}(\mu) - t(1 - t) s} \sim \log \frac{\mu^{2}}{s}
\end{equation}
Pertanto per avere un coefficiente dell'espansione perturbativa che sia limitato al variare dell'energia, possiamo porre \( \mu = \sqrt{s} \). Tuttavia in ogni caso la costante di accoppiamento rinormalizzata sarà \( \alpha\ped{R}(\mu) = \alpha\ped{R}(\sqrt{s}) \) e il running coupling ci dice che la teoria presenta un polo di Landau a \( \sqrt{s} \sim \Lambda \)
\begin{equation}
    \alpha\ped{R}(\mu) = \dfrac{\alpha\ped{R}(\tilde{\mu})}{1 - 3 \alpha\ped{R}(\tilde{\mu}) \log\dfrac{\mu}{\tilde{\mu}}} = -\dfrac{1}{3 \log\left(\dfrac{\mu}{\Lambda}\right)} \qquad \Lambda = \tilde{\mu} \, e^{-1/3\alpha\ped{R}(\tilde{\mu})}
\end{equation}
quindi ci aspettiamo che la sezione d'urto così calcolata non sia valida ad energie arbitrariamente alte in quanto la serie perturbativa perde di validità.

\appendix
\section{Azione efficace in metrica minkowskiana}
Definiamo il funzionale generatore delle funzioni di correlazione \( Z[J] \) e il funzionale generatore delle funzioni di correlazione connesse  \( W[J] \) come
\begin{equation}
    Z[J] = e^{iW[J]} = \int [\dif{\phi}] \, e^{i S[\phi] + i J \cdot \phi}
\end{equation}
Definiamo
\begin{equation}
    \varphi_{J}(x) = \dfd{W[J]}{J(x)}
\end{equation}
Assumendo che tale relazione sia invertibile, esiste un funzionale \( J_{\varphi} \) tale che
\begin{equation}
    \dfd{W}{J(x)}[J_{\varphi}] = \varphi(x)
\end{equation}
Definendo ora
\begin{equation}
    \Gamma[\varphi] \coloneqq W[J_{\varphi}] - J_{\varphi} \cdot \varphi
\end{equation}
si ha
\begin{equation}
    \dfd{\Gamma}{\varphi(x)} = \int \dif[D]{y} \dfd{W}{J(y)}[J_{\varphi}] \dfd{J_{\varphi}(y)}{\varphi(x)} - \int \dif[D]{y} \dfd{J_{\varphi}(y)}{\varphi(x)} \varphi(y) - J_{\varphi}(x) = - J_{\varphi}(x)
\end{equation}
Usando che per definizione \( J_{\varphi_{J}} = J \) si ha
\begin{equation}
    \dfd{\Gamma}{\varphi(x)} [\varphi_{J}] = - J(x)
\end{equation}
La relazione inversa tra \( \Gamma \) e \( W \) è
\begin{equation}
    W[J] = \Gamma[\varphi_{J}] + J \cdot \varphi_{J}
\end{equation}


La funzione di Green a 1 punto è
\begin{equation}
    G^{(1)}(x_{1}) = \braket{\phi(x_{1})} = \frac{1}{i} \frac{1}{Z[0]}  \left. \dfd{}{J(x_{1})} Z[J] \right\vert_{J = 0} = \left.\dfd{W[J]}{J(x_{1})} \right\vert_{J = 0} = \varphi_{0}(x_{1})
\end{equation}

La funzione di Green a 2 punti è
\begin{equation}
    G^{(2)}(x_{1}, x_{2}) = \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2})} = \frac{1}{i^{2}} \frac{1}{Z[0]} \left.\dfd{}{J(x_{1})} \dfd{}{J(x_{2})} Z[J] \right\vert_{J = 0}
\end{equation}
Usando il funzionale \( W \)
\begin{equation}
    G^{(2)}(x_{1}, x_{2}) = \frac{1}{i} \left.\dfd{}{J(x_{1})} \dfd{}{J(x_{2})} W[J] \right\vert_{J = 0} + \left.\dfd{W[J]}{J(x_{1})} \right\vert_{J = 0} \left.\dfd{W[J]}{J(x_{2})} \right\vert_{J = 0}
\end{equation}
ovvero la funzione di Green a 2 punti connessa è
\begin{equation}
    G^{(2)}_{c}(x_{1}, x_{2}) = \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2})} - \braket{\phi(x_{1})} \braket{\phi(x_{2})} = \frac{1}{i} \left.\dfd{}{J(x_{1})} \dfd{}{J(x_{2})} W[J] \right\vert_{J = 0}
\end{equation}
Per determinare la relazione con l'azione efficace osserviamo che, posto
\begin{gather}
    W^{(2)}(x_{1}, x_{2}) = \left.\dfd{}{J(x_{1})} \dfd{}{J(x_{2})} W[J] \right\vert_{J = 0} = \left.\dfd{\varphi_{J}(x_{1})}{J(x_{2})}\right\vert_{J = 0} \\
    \Gamma^{(2)}(x_{1}, x_{2}) = \left.\dfd{}{\varphi(x_{1})} \dfd{}{\varphi(x_{2})} \Gamma[\varphi] \right\vert_{\varphi = 0} = - \left. \dfd{J_{\varphi}(x_{1})}{\varphi(x_{2})} \right\vert_{\varphi = 0}
\end{gather}
Ricordando ora che \( \varphi_{J_{\psi}} = \psi \) si ha, usando la chain rule
\begin{equation}
    \delta^{(D)}(x - y) = \dfd{\varphi_{J_{\psi}}(x)}{\psi(y)} = \int \dif[D]{z} \, \dfd{\varphi_{J}(x)}{J(z)}[J_{\psi}] \dfd{J_{\psi}(z)}{\psi(x)}
\end{equation}
sia ha
\begin{equation}
    \int \dif[D]{z}\,W^{(2)}(x_{1}, z) \Gamma^{(2)}(z, x_{2}) = - \delta^{(D)}(x_{1} - x_{2})
\end{equation}
Per cui, in modo simbolico si ha
\begin{equation}
    \Gamma^{(2)}(x_{1}, x_{2}) = - {[W^{(2)}(x_{1}, x_{2})]}^{-1} = i {[G^{(2)}_{c}(x_{1}, x_{2})]}^{-1}
\end{equation}
o in modo equivalente
\begin{equation}
    G^{(2)}_{c}(x_{1}, x_{2}) = \frac{i}{\Gamma^{(2)}(x_{1}, x_{2})}
\end{equation}

Se indichiamo con \( \Delta \) il propagatore libero e con \( -i \Pi \) la somma dei diagrammi 1PI con 2 gambe esterne allora vale
\begin{equation}
    G^{(2)} = \frac{1}{1 + i \Delta \Pi} \Delta = \frac{i}{i\Delta^{-1} - \Pi} \qquad \Gamma^{(2)} = i \Delta^{-1} - \Pi
\end{equation}
Diagrammaticamente
\begin{equation}
    -i \Gamma^{(2)} = \left(\text{inverso del propagatore libero}\right) - \left(\sum \text{ diagrammi 1PI con 2 gambe esterne}\right)
\end{equation}

Nel caso della teoria scalare è \( \tilde{\Delta}(p) = i / (p^{2} - m^{2} + i\epsilon) \) quindi
\begin{equation}
    \tilde{G}^{(2)}(p) = \frac{i}{p^{2} - m^{2} - \tilde{\Pi}(p) + i\epsilon} \qquad \tilde{\Gamma}^{2}(p) = p^{2} - m^{2} - \tilde{\Pi}(p)
\end{equation}

La funzione a \( n \) punti (con \( n \geq 3 \)) è invece data diagrammaticamente da
\begin{equation}
    -i \Gamma^{(n)} = - \left(\sum \text{diagrammi 1PI con \( n \) gambe esterne}\right)
\end{equation}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
